% !TEX TS-program = pdflatex
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}	% set input encoding (not needed with XeLaTeX)
\usepackage{amsmath}		% mathematische Befehle
\usepackage{amssymb}		% Symbole
\usepackage{amsthm}		% Theoreme
\usepackage{ngerman}
\usepackage{graphicx}		% support the \includegraphics command and options
\usepackage[parfill]{parskip}	% Activate to begin paragraphs with an empty line rather than an indent
\usepackage{enumerate}
\usepackage{boxedminipage}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{rotating}
\usepackage{float}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{soul}

\usepackage{fca}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.25}\normalsize

\setlength{\fboxrule}{1pt}
\setlength{\fboxsep}{15pt} 
\newenvironment{bordered}[1]%
{\begin{boxedminipage}{\textwidth}\textbf{\underline{#1}.}}%
{\end{boxedminipage}\\[1em]}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}

\begin{document}

\title{Vorlesung \textbf{Diskrete Strukturen}}\author{Dozent/in: Dr. M. Pech, Skript: Sebastian J. Mielke\\{\footnotesize auf Basis der Folien und Tafelanschriften der Vorlesung}}\date{}\maketitle

\section{Begriffsverbände}

Beispiel: Daten aus einer psychiatrischen Behandlung (Anorexia nervosa).

\newcommand{\sw}[1]{\begin{sideways}{#1}\end{sideways}}
\newcommand{\x}{$\times$}
\begin{figure}[h]
\begin{cxt}%
\cxtName{}%
\atr{verletzlich}\atr{verschlossen}\atr{selbstsicher}\atr{pflichbewusst}\atr{herzlich}\atr{schwierig}%
\atr{aufmerksam}\atr{leichbeleidigt}\atr{nichjähzornig}\atr{ängstlich}\atr{geschwätzig}%
\atr{oberflächlich}\atr{sensibel}\atr{ehrgeizig}%
\obj{xxx.xxx.xx..xx}{Ich selbst}
\obj{x.xxx.x.x...xx}{Mein Ideal}
\obj{xx.xxxxxxx.xxx}{Vater}
\obj{xx.xxx.xxx.xxx}{Mutter}
\obj{xx.xxxx.xx..xx}{Schwester}
\obj{..xxx.x...xx.x}{Schwager}
\end{cxt}
\caption{Darstellung von Interviewdaten als Kreuztabelle (\emph{Originaldaten})}
\label{kt}
\end{figure}

Möglichkeit der Visualisierung als \emph{Biplot} durch uns noch unbekannte Methoden der Wahrscheinlichkeitstheorie dargestellt in Abb. \ref{biplot} auf S. \pageref{biplot}.

\begin{figure}[h]
\centering \footnotesize
\begin{tikzpicture}
\definecolor{superlightgray}{rgb}{.9,.9,.9}
\draw[step=.5,superlightgray,thin](-4,-2.5) grid (4,2.5);
\draw[thick, -latex'](0,0) -- (4.5,0) node[anchor=west, label=above:kompliziert, label=below:verletzlich]{ängstlich};
\draw[thick, -latex'](0,0) -- (-4.5,0) node[anchor=east, label=above:unkompliziert, label=below:dickhäutig]{mutig};
\draw[thick, -latex'](0,0) -- (0,3) node[anchor=south]{oberflächlich};
\draw[thick, -latex'](0,0) -- (0,-3) node[anchor=north, label=below:aufmerksam]{einfühlsam};
\draw[fill, black](-2.5,1.5) circle (.05) node[anchor=south]{Schwager};
\draw[fill, black](-2,-1.5) circle (.05) node[anchor=south]{Mein Ideal};
\draw[fill, black](1.5,-1.5) circle (.05) node[anchor=south]{Ich};
\draw[fill, black](2,-1) circle (.05) node[anchor=south]{Schwester};
\draw[fill, black](2.5,0.5) circle (.05) node[anchor=south]{Vater};
\draw[fill, black](3,1) circle (.05) node[anchor=south]{Mutter};
\end{tikzpicture}
\caption{Skizze des Biplots der Daten der Tabelle}
\label{biplot}
\end{figure}

Problem: Man kann von einem Biplot nicht auf die Originaldaten zurückschließen. Das kann man allerdings bei einer alternativen Darstellungsform: dem \emph{\textbf{Begriffsverband}}.

Für das Beispiel der Interviews sähe ein solcher Begriffsverband so aus wie in Abb. \ref{bv1} auf S. \pageref{bv1}.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/DIS_Vorlesung_10_10_2012_1.png}
\caption{Aus den Interviewdaten gebildeter Begriffsverband}
\label{bv1}
\end{figure}

{\footnotesize Die Darstellung ist \underline{nicht} dreidimensional zu interpretieren, Begriffe wie "`oben"' und "`unten"' sind zweidimensional gemeint.}

Diese graphische Darstellung eines Begriffsverbandes besteht aus einzelnen Knoten. Ein Knoten kann einen \emph{Gegenstand} (bzw. hier eine Person, steht dann \emph{unter} dem Knoten) oder ein \emph{Merkmal} (hier: charakterliche Eigenschaften, steht immer \emph{über} dem Knoten) zugeordnet bekommen.

Aus dieser graphischen Darstellung kann man schnell ablesen, welche Merkmale ein Gegenstand (also hier welche Eigenschaften eine Person) hat, indem man einfach prüft, welche Knoten mit Merkmalen man vom Knoten dieser Person aus erreichen kann, wenn man nur nach \emph{oben} geht. Ebenso kann man sehen, welche Personen alle eine Eigenschaft haben, indem man von dieser Eigenschaft alle Wege nach \emph{unten} nach Personen absucht.

\begin{minipage}[b]{.45\textwidth}
Dieses Prinzip lässt sich einfach am Teilergraphen der Zahl $200$ verdeutlichen (hier sind die Zahlen gleichzeitig Gegenstände und Merkmale, die Relation ist nicht "`besitzt Charaktereigenschaft"', sodern "`teilt"'):\\

Die $4$ teilt bspw. $8, 20, 40, 100$ und $200$, da genau diese Zahlen vom Knoten "`$4$"' aus erreichbar sind, wenn man alle strikt nach oben führenden Wege verfolgt.\\
\end{minipage}
\hspace{.05\textwidth}
\begin{minipage}[b]{.45\textwidth}
\centering
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/DIS_Vorlesung_10_10_2012_2.png}
\caption{Teilergraph von 200}
\label{bv2}
\end{figure}
\end{minipage}



Ein weiteres Beispiel für die Anwendung von Begriffsverbänden ist die optimale Trinktemperatur für bestimmte Rotweine in Abb. \ref{bv3} auf S. \pageref{bv3}.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/DIS_Vorlesung_10_10_2012_3.png}
\caption{Begriffsverband, der die Trinktemperaturen von Rotweinen darstellt}
\label{bv3}
\end{figure}

Hier sind die Rotweine die Gegenstände und die Trinktemperaturen die Merkmale. Verfolgt man also nun die nach oben führenden Pfade vom Knoten eines Weines aus, gelangt man zu allen möglichen Trinktemperaturen, bspw. bei "`Barbera"' zu den Temperaturen $16^{\circ}$C bis $18^{\circ}$C und ebenso kann man auch wieder einfach nachverfolgen, welche Weine man bspw. bei $17^{\circ}$C trinkt (alle außer Trollinger).

\subsection{Daten in einen Begriffsverband entfalten}
\begin{enumerate}
\item Abstraktion in einen \textbf{\emph{formalen Kontext}}, Darstellung als \emph{Kreuztabelle} (s. Abb. \ref{kt} auf S. \pageref{kt})
\item Ein solcher formaler Kontext wird in eine mathematische Struktur übersetzt, die man \textbf{\emph{Begriffsverband}} nennt. Die Information bleibt dabei komplett erhalten. Der Begriffsverband ist Grundlage weiterer Datenanalyse. \renewcommand{\labelitemi}{$\rightarrow$} \begin{itemize}\item Bietet die Möglichkeit der graphischen Darstellung, dient der Kommunikation\item Möglichkeit der mathematischen Untersuchung zum Verstehen und Aufklären der Struktur\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Begriffsdefinitionen}

\begin{bordered}{Formaler Kontext}
Ein formaler Kontext $(G, M, I)$ besteht aus einer Menge $G$, einer Menge $M$, sowie einer Relation $I \subseteq G \times M$.\\
Man nennt die Elemente von $G$ \emph{Gegenstände}, die von $M$ \emph{Merkmale} des formalen Kontextes $(G, M, I)$.\\
Statt $(g, m) \in I$ schreibt man $g I m$ und liest "`der Gegenstand g hat das Merkmal m"'.
\end{bordered}

\begin{bordered}{Ableitungsoperatoren}
Zu einem formalen Kontext $(G, M, I)$ definiert man für $A \subseteq G: A' := \{ m \in M \mid \forall g \in A: g\ I\ m \}$ (die Menge aller Merkmale, die alle Gegenstände in A gemeinsam haben) und entsprechend für $B \subseteq M: B' := \{ g \in G \mid \forall m \in B: g\ I\ m \}$ (die Menge aller Gegenstände, die alle die Merkmale aus B haben).
\end{bordered}

\begin{bordered}{Formale Begriffe}
$(A, B)$ ist genau dann ein formaler Begriff des formalen Kontextes $(G, M, I)$, wenn gilt: $$\underbrace{A}_{\mathclap{\text{Umfang, }}} \subseteq G, \underbrace{B}_{\mathclap{\hspace{7em}\text{Inhalt des formalen Kontextes}}} \subseteq M, A' = B \wedge B' = A$$
Die Menge aller formalen Begriffe eines formalen Kontextes wird mit $\mathfrak{B}(G, M, I)$ notiert.
\end{bordered}

\newcommand{\ab}[1]{$(A_#1, B_#1)$}
\begin{bordered}{Unterbegriff, echter Unterbegriff und unterer Nachbar}\\
Sind \ab{1} und \ab{2} Begriffe von $(G, M, I)$, dann nennt man \ab{1} einen \emph{Unterbegriff} von  \ab{2}, wenn der Umfang von \ab{1} eine Teilmenge des Umfanges von \ab{2} ist. Als Abkürzung verwendet man dafür das Zeichen "`$\leq$"', also:
$$ (A_1, B_1) \leq (A_2, B_2) : \Leftrightarrow A_1 \subseteq A_2 \quad ( \Leftrightarrow B_2 \subseteq B_1) $$ {\footnotesize Da in $A_2$ mehr Elemente sind als in $A_1$ ($A_1 \subseteq A_2$), kann es nur weniger (oder eben gleich viele) gemeinsame Eigenschaften geben, deshalb $B_2 \subseteq B_1$ und nicht $B_1 \subseteq B_2$.}\\[1em]
Man nennt \ab{1} einen \emph{echten Unterbegriff} von \ab{2}, wenn \ab{1}$ \ \leq\ $\ab{2} und außerdem \ab{1}$\ \neq\ $\ab{2} gilt. Man schreibt \ab{1}$\ < \ $\ab{2} als Abkürzung dafür.\\[1em]
Man nennt \ab{1} einen \emph{unteren Nachbarn} von \ab{2}, wenn \ab{1}$\ < \ $\ab{2} ist, aber kein Begriff $(A, B)$ von $(G, M, I)$ existiert mit \ab{1}$\ < (A, B) < \ $\ab{2}. Die Abkürzung dafür ist \ab{1}$\ \prec\ $\ab{2}.
\end{bordered}

\begin{bordered}{Begriffsverband}
Die Menge aller formalen Begriffe von $(G, M, I)$, auf diese Weise ($\rightarrow$ Unter-/Oberbegriff) geordnet, nennt man den \emph{Begriffsverband} des formalen Kontextes $(G, M, I)$, im Zeichen $\mathfrak{\underline{B}}(G, M, I)$.\\
{\footnotesize $\mathfrak{B}$ ist nur eine Menge, $\mathfrak{\underline{B}}$ eine Struktur.}
\end{bordered}

\begin{bordered}{Hilfssätze} \underline{Diese Hilfssätze werden noch nicht bewiesen.}\\
Für einen formalen Kontext $(G, M, I)$ und Mengen $A, A_1, A_2 \subseteq G$ sowie $B, B_1, B_2 \subseteq M$ gilt stets:\\[0.5em]
\begin{minipage}{.46\textwidth}
\begin{tabular}{rl}
(G1)&$A_1\subseteq A_2 \Rightarrow A'_2 \subseteq A'_1,$\\
(G2)&$A \subseteq A''$,\\
(G3)&$A' = A'''$\\
(M1)&$B_1 \subseteq B_2 \Rightarrow B'_2 \subseteq B'_1$,\\
(M2)&$B \subseteq B''$,\\
(M3)&$B' = B'''$,\\
(GM)&$A \subseteq B' \Leftrightarrow B \subseteq A'$.\\
\end{tabular}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}
%G und M
%\draw[step=.5,red,thin] (-0.5,0) grid (5,3);
\draw[fill=gray!15!white] (1,1.6) circle (1.4);
\draw (-0.4,2.5) node{$G$};
\draw[fill=gray!10!white] (4,1.5) circle (1);
\draw (5,2.5) node{$M$};
%Innere Kreise
\draw[fill=gray!30!white] (0.8,1.8) circle (1);
\draw[fill=gray!20!white] (4.1,1.7) circle (0.6);
\draw[fill=gray!50!white] (0.7,1.9) circle (0.5);
%Verbindungen
\draw[-latex] (1.5,2.5) arc (115: 45: 2);
\draw[-latex] (3.8,1.2) arc (310: 220: 2);
\draw (3.25,2.75) node{$\{\}'$};
\draw (2.5,0.4) node{$\{\}'$};
\end{tikzpicture}\\[-1em]{\footnotesize \captionof{figure}{Skizze zu (G2)}}
\end{minipage}
\end{bordered}

\subsection{Erstellung eines Begriffsverbands}

\begin{enumerate}
\item Lege eine Liste von Begriffsumfängen an. In diese Liste wird zunächst für jedes Merkmal $m \in M$ der Merkmalumfang $\{m\}'$ eingetragen. Dabei sind Doppeleintragungen der verschiedenen Umfänge in dieser Liste zu vermeiden (wichtig!).
\item Von je zwei Mengen dieser Liste bilde den Durchschnitt. Wenn sich dabei eine Menge ergibt, die noch nicht in der Liste steht, dann füge sie zur Liste dazu. Mit der erweiterten Liste wird der Schritt wiederholt, bis
\item für je zwei Mengen in der List immer auch der Durchschnitt der beiden Mengen in der Liste steht, dann erweitere die Liste um die Menge $G$, sofern diese noch nicht in der Liste steht. Danach enthält die Liste alle Begriffsumfänge.
\item Berechne zu jedem Begriffsumfang $A$ in der Liste den zugehörigen Begriffsinhalt $A'$ und erhalte so eine Liste aller Begriffe.
\item Lege ein Blatt Papier bereit und zeichne für jeden Begriff einen kleinen Kreis darauf, und zwar so, dass der Kreis für einen Begriff stets höher gezeichnet wird als die Kreise für seine echten Unterbegriffe.
\item Verbinde den Kreis für einen Begriff jeweils mit den Kreisen seiner unteren Nachbarn.
\item Beschrifte mit den Merkmalnamen: Trage jeweils das Merkmal $m$ am \emph{Merkmalbegriff} $({m}', {m}'')$ ein.
\item Beschrifte mit den Gegenstandsnamen: Trage jeweils den Gegenstand $g$ am \emph{Gegenstandsbegriff} $({g}'', {g}')$ ein.\\[2em]
\end{enumerate}

\begin{bordered}{Beispiel: Dreicke und Eigenschaften}\\[1em]
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\begin{tabular}{|c|ccc|}\hline
Name&\multicolumn{3}{|c|}{Koordinaten}\\\hline
$D_1$&$(0, 0)$&$(6, 0)$&$(3, 1)$\\
$D_2$&$(0, 0)$&$(1, 0)$&$(1, 1)$\\
$D_3$&$(0, 0)$&$(4, 0)$&$(1, 2)$\\
$D_4$&$(0, 0)$&$(2, 0)$&$(3, \sqrt{3})$\\
$D_5$&$(0, 0)$&$(2, 0)$&$(5, 1)$\\
$D_6$&$(0, 0)$&$(2, 0)$&$(1, 3)$\\
$D_7$&$(0, 0)$&$(2, 0)$&$(0, 1)$\\\hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\centering
\begin{tabular}{|c|l|}\hline
Name&Eigenschaft\\\hline
$a$&gleichseitig\\
$b$&gleichschenklig\\
$c$&spitzwinklig\\
$d$&stumpfwinklig\\
$e$&rechtwinklig\\\hline
\end{tabular}
\end{minipage}\\[2em]

\begin{minipage}{.5\textwidth}
Formaler Kontext\\[-0.5em]{\footnotesize (als Kreuztabelle)}\\[1em]
\begin{cxt}\cxtName{}%
\att{$a$}\att{$b$}\att{$c$}\att{$d$}\att{$e$}%
\obj{.x.x.}{$D_1$}
\obj{.x..x}{$D_2$}
\obj{..x..}{$D_3$}
\obj{xxx..}{$D_4$}
\obj{...x.}{$D_5$}
\obj{.xx..}{$D_6$}
\obj{....x}{$D_7$}%
\end{cxt}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
Merkmalumfänge:\\[.5em]
\begin{tabular}{lcl}
$\{a\}'$&$=$&$\{D_4\}$\\
$\{b\}'$&$=$&$\{D_1, D_2, D_4, D_6\}$\\
$\{c\}'$&$=$&$\{D_3, D_4, D_6\}$\\
$\{d\}'$&$=$&$\{D_1, D_5\}$\\
$\{e\}'$&$=$&$\{D_2, D_7\}$\\
\end{tabular}\\[1em]
Und durch Durchschnittsbildungen außerdem:\\[.5em]
\begin{tabular}{lcl}
$\{a\}' \cap \{d\}'$&$=$&$\ \emptyset$\\
$\{b\}' \cap \{c\}'$&$=$&$\{D_4, D_6\}$\\
$\{b\}' \cap \{d\}'$&$=$&$\{D_1\}$\\
$\{b\}' \cap \{e\}'$&$=$&$\{D_2\}$\\
\end{tabular}
\end{minipage}\\[1em]
Füge G als Umfang hinzu und berechne die Inhalte aller Umfänge:\\[1em]
\begin{minipage}{\textwidth}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}\hline
Nummer&$($Umfang, Inhalt$)$\\\hline
1&$(\{D_4\},\{a, b, c\})$\\
2&$(\{D_1, D_2, D_4, D_6\},\{b\})$\\
3&$(\{D_3, D_4, D_6\},\{c\})$\\
4&$(\{D_1, D_5\},\{d\})$\\
5&$(\{D_2, D_7\},\{e\})$\\
6&$(\emptyset ,\{a, b, c, d, e\})$\\
7&$(\{D_4, D_6\},\{b, c\})$\\
8&$(\{D_1\},\{b, d\})$\\
9&$(\{D_2\},\{b, e\})$\\
10&$(\{D_1, D_2, D_3, D_4, D_5, D_6, D_7\},\emptyset)$\\\hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\end{bordered}

\begin{bordered}{(Fortsetzung Bsp. Eigenschaften von Dreiecken)}\\
Die Begriffe nun als Kreise nun einzeichnen, so dass jeder Kreis nach unten mit seinem unteren Nachbarn verbunden werden kann (linke Grafik):\\[1em]
\includegraphics[width=.45\textwidth]{img/DIS_Vorlesung_10_10_2012_4.png}
\includegraphics[width=.55\textwidth]{img/DIS_Vorlesung_10_10_2012_5.png}\\[1em]
Aus der Begriffstabelle sehen wir, dass bspw. an Knoten 2 Merkmal $b$ stehen muss, so tragen wir alle Merkmale an den Begriffsknoten ein. Um die Gegenstände einzutragen, müssen erst die Gegenstandsbegriffe gebildet und den Begriffen aus der Tabelle und an den Knoten zugeordnet werden:\\[1.5em]
\begin{minipage}{\textwidth}\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
Gegenstand $g$&Gegenstandsinhalt$\{g\}'$&Nummer des Begriffs\\\hline
$D_1$&$\{b, d\}$&8\\
$D_2$&$\{b, e\}$&9\\
$D_3$&$\{c\}$&3\\
$D_4$&$\{a, b, c\}$&1\\
$D_5$&$\{d\}$&4\\
$D_6$&$\{b, c\}$&7\\
$D_7$&$\{e\}$&5\\\hline
\end{tabular}
\end{minipage}\\[2em]
Nun können auch die Gegenstände an den Knoten eingetragen werden und wir erhalten der fertigen Graphen (rechte Grafik), der nun auf einfach auf seine Richtigkeit überprüft werden kann.
\end{bordered}


\section{Definitionen}

\begin{description}
\item[Wie führt man in die Mathematik neue Begriffe ein?]\ \\
Gewöhnlich passiert das durch eine \emph{Definition}. Der neue Begriff wird in diesem Skript \emph{kursiv} hervorgehoben (in der Vorlesung \textbf{fett}). Ich möchte allerdings nicht ausschließen, dass ich auch andere Begriffe aus anderen Gründen \emph{so} hervorhebe.
\item[Soll man alle Begriffe definieren?]\ \\
Nein, eine Definition fehlt bei den \emph{undefinierten Grundbegriffen} (z.B. "`Punkt"' oder "`Menge"'), oder bei Begriffen, die wir als bekannt vorraussetzen (z.B. "`natürliche Zahl"').
\end{description}

\subsection{Gleichheitszeichen}

Im Kurs werden zwei Gleichheitszeichen verwendet:
$$=\quad\text{und}\quad:=$$
\begin{itemize}
\item \emph{Aussagen} sind mit dem Zeichen = bezeichnet.
\item \emph{Definitionen} sind mit dem Zeichen := bezeichnet.
\end{itemize}
\begin{bordered}{Beispiel}
Für jede natürliche Zahl $n$ gilt die folgende Aussage:
$$1+2+\ldots+(n-1) = \frac{n\cdot(n-1)}{2},$$
während durch:
$$ \binom{n}{2} := \frac{n\cdot(n-1)}{2}$$
definiert (oder \emph{festgelegt} ist, dass $ \binom{n}{2} $ (n über 2) eine Abkürzung für $\frac{n\cdot(n-1)}{2}$ ist.
\end{bordered}

\subsection{Häufig benutzte Mengennamen}

\begin{tabular}{ll}
$\mathbb{N}$&Die Menge $\{0,1,2,\ldots\}$ aller \emph{natürlichen Zahlen}.\\
$\mathbb{Z}$&Die Menge $\{\ldots,-1,0,1,\ldots\}$ aller \emph{ganzen Zahlen}.\\
$\mathbb{Q}$&Die Menge aller \emph{rationalen Zahlen} (Bruchzahlen).\\
$\mathbb{R}$&Die Menge aller \emph{reellen Zahlen} (Dezimalzahlen).\\
$\mathbb{C}$&Die Menge aller \emph{komplexen Zahlen}.\\
$\emptyset$&Die \emph{leere Menge}, die kein Element hat.\\
\end{tabular}\\

\textbf{Zu beachten:} Diese Abkürzungen sind die übliche Schreibweise weltweit, mit einer Einschränkung: Viele Mathematiker sehen die Null nicht als natürliche Zahl an.

\subsection{Symbole der Mengensprache}

\begin{tabular}{c|c}
Schreibweise&Bedeutung\\\hline\hline
$e \in M$&$e$ ist ein Element der Menge M.\\
$e \notin M$&$e$ ist nicht Element der Menge M.\\
$T \subseteq M$&$T$ ist eine Teilmenge von $M$.\\
$|M|, \#M$&Die Anzahl der Elemente von $M$.
\end{tabular}\\[1em]

\begin{bordered}{Definition}
Die Anzahl der Elemente von $M$ nennt man \emph{Kardinalität} oder \emph{Mächtigkeit} von $M$.
\end{bordered}
\begin{bordered}{Beispiel}
Sei $M = \{1,3,5,7,9\}, T = \{1,3,9\}$. Dann gilt:
$$5 \in M,\quad 2 \notin M,\quad T \subseteq M\quad \text{und}\quad |M| = 5.$$
\end{bordered}

\subsection{Mengenangabe}
Die folgenden zwei Formen sind üblich bei Mengenangaben:
\begin{itemize}
\item Angabe durch Elemente, z.B. $M = \{2,3,4\}$.
\item Angabe durch Aussondern, z.B. $M = \{x | x \in \mathbb{N}, 1 < x < 5\}$.
\end{itemize}\ \\[-1em]

\begin{bordered}{Bemerkung zur Mengenangabe durch Aussondern}\\
Die allgemeine Form ist folgende: \\
Sei $U$ eine gegebene Menge. Dann hat
$$M = \{x | x \in U , \text{Bedingung}(x)\}$$
als Elemente genau diejenigen Elemente von $U$, die die angegebene Bedingung erfüllen.
\end{bordered}

\subsection{Mengenoperationen}
Seien $A$ und $B$ gegebene Mengen. Dann sind Vereinigungsmenge, Schnittmenge und %%%%%AAH!

\begin{tabular}{c|c|c}
Operation&Schreibweise&Definition der Operation\\\hline\hline
\emph{Vereinigung}&$A \cup B$&$A \cup B := \{e | e \in A\ \text{oder}\ e \in B\}$\\
\emph{Durchschnitt}&$A \cap B$&$A \cap B := \{e | e \in A\ \text{und}\ e \in B\}$\\
\emph{Differenz}&$A \backslash B$&$A \backslash B := \{e | e \in A \text{und} e \notin B\}$\\
\end{tabular}\ \\[1em]

\begin{bordered}{Beispiel}
Seien $A = \{1,2,4,8\}$ und $B = \{1,3,6,9\}$. Dann gilt $A \cup B = \{1,2,3,4,6,8,9\},\quad A \cap B = \{1\}, \quad A \backslash B = \{2,4,8\}$.
\end{bordered}

\subsection{Teilmengen einer Menge zählen}
\subsubsection{Beispiel: Tischtennisturnier}
\begin{bordered}{Problem}
Fünf Studenten $(A, B, C, D, E)$ treten zum Tischtennisturnier an. Es soll \emph{jeder gegen jeden} spielen. Wie viele Spiele soll es insgesamt geben? 
\end{bordered}

Jedem Spiel entspricht eine zweielementige Teilmenge von $\{A, B, C, D, E\}$. DIe Menge aller Spiele ist dann:
$$\{\{A, B\}, \{A, C\}, \{A, D\}, \{A, E\}, \{B, C\}, \{B, D\}, \{B, E\}, \{C, D\}, \{C, E\}, \{D, E\}$$

Die Antwort ist die Kardinalität dieser Menge, d.h. 10 Spiele.\\[1em]
\textbf{Zu beachten:} \emph{Elemente einer Menge dürfen selbst Mengen sein.}

\subsubsection{Binomialkoeffizient}
Sei $A$ eine gegebene Menge.\\[1em]
\begin{bordered}{Die Anzahl der $k$-elementigen Teilmengen der Menge $A$}\\
Sei $|A| = n$. Dann ist
$$ \binom{n}{k} = \frac{n!}{k!(n-k)!} \quad \text{(lies: $n$ über $k$)}$$
die Anzahl aller $k$-elementigen Teilmengen einer $n$-elementigen Menge, dabei ist $$n! = 1 \cdot 2 \cdot 3 \cdot \cdots \cdot n. \quad \text{(lies: $n$ \emph{Fakultät})}$$ Das Symbol $\binom{n}{k}$nennt man \emph{Binomialkoeffizient}.\\

Es kommt vor in der \emph{binomischen Formel}:
$$(a+b)^n = \sum\limits_{k=0}^n \binom{n}{k} a^k b^{n-k}$$
\end{bordered}

\section{Induktionsbeweis / Binomiales}

\begin{bordered}{Satz} Die Anzahl der zweielementigen Teilmengen einer $n$-elementigen Menge ist $$ \frac{n \cdot (n-1)}{2}.$$
\end{bordered}
Der Beweis erfolgt durch \emph{Induktion} über $n$:

\begin{description}
\item[Induktionsverankerung.]
Für $n = 0$ ist die Behauptung richtig, da eine Menge mit $0$ Elementen (die leere Menge), $0$ zweielementige Teilmengen hat.
\item[Induktionsannahme.]
(Wir behaupten / nehmen an:) Die Behauptung ist richtig für eine Zahl $n$, d.h. in diesem Fall: die Anzahl der zweielementigen Teilmengen einer $n$-elementigen Menge ist $\frac{n \cdot (n-1)}{2}$.
\item[Induktionsschritt.]
Wir beweisen: die Behauptung ist auch für $n+1$ richtig ist, wenn sie für $n$ richtig ist.\\
Sei $M$ eine $(n+1)$-elementige Menge. Man merkt sich ein Element $a \in M$. Dann gibt es zwei Arten von zweielementigen Teilmengen von $M$:
\begin{itemize}
\item $\{a, x\}, x \in M \backslash \{a\}$ - es gibt $n$ solche, und
\item $\{x, y\}, x, y \in M \backslash \{a\}$ - nach der Induktionsannahme gibt es $$\frac{n \cdot (n-1)}{2}$$ solche zweielementige Teilmengen. Insgesamt, $$ n+\frac{n \cdot (n-1)}{2} = \frac{(n+1) \cdot n}{2} = \frac{\mathbf{(n+1)} \cdot (\mathbf{(n+1)} - 1)}{2},$$ was zu beweisen war. 
\end{itemize}
\end{description}\ \\[-3em]\begin{flushright}$^\Box$\end{flushright}

\subsection{Dreieckszahlen}
Die Zahlen der Form $\binom{n}{2}$ nennt man \emph{Dreieckszahlen}. Die ersten Werte sind:\\[1em]
\begin{minipage}{\textwidth}\centering
\begin{tabular}{c||c|c|c|c|c|c|c}
$n$&0&1&2&3&4&5&6\\\hline
$\binom{n}{2}$&0&0&1&3&6&10&15
\end{tabular}\end{minipage}
Für alle $n \in \mathbb{N}$ gilt:
$$\binom{n}{2} = 1 + 2 + \ldots + (n-1).$$\\
Graphische Erklärung des Begriffs Dreieckszahlen:
$$\underbrace{\begin{tikzpicture}[baseline=20]
%\draw[step=.5, color=lightgray] (0,0) grid (2,2);
\draw (0,0) node{$\bullet$} -- (0,0.5) node{$\bullet$} -- (0,1) node{$\bullet$} -- (0,1.5) node{$\bullet$} -- (0,2) node{$\bullet$} -- (0.5,1.5) node{$\bullet$} -- (1,1) node{$\bullet$} -- (1.5,0.5) node{$\bullet$} -- (2,0) node{$\bullet$} -- (1.5,0) node{$\bullet$} -- (1,0) node{$\bullet$} -- (0.5,0) node{$\bullet$} -- (0,0);
\draw (0.5, 0.5) node{$\bullet$};
\draw (1, 0.5) node{$\bullet$};
\draw (0.5, 1) node{$\bullet$};
\end{tikzpicture}}_{(n-1)} = \binom{n}{2}\ \text{Punkte} = \binom{6}{2}\ \text{Punkte} = 15\ \text{Punkte}$$

\subsection{Die Pascalsche Identität und das Pascalsche Dreieck}

\begin{bordered}{Satz} Die Pascalsche Identität:\\
Es gilt $$\binom{n+1}{k} = \binom{n}{k-1} + \binom{n}{k}.$$
\end{bordered}
\textbf{Beweis 1:}
\begin{multline*}\binom{n}{k-1} + \binom{n}{k} = \frac{n!}{(k-1)!(n-(k-1))!} + \frac{n!}{k!(n-k)!}\\
= \frac{n!}{(k-1)!(n-k)!}\left(\frac{1}{n-k+1}+\frac{1}{k}\right) = \frac{n!}{(k-1)!(n-k)!} \cdot \frac{n+1}{k(n-k+1)}\\
=  \frac{(n+1)!}{k!((n+1)-k)!} = \binom{n+1}{k}
\end{multline*}\\[-4em]\begin{flushright}$^\Box$\end{flushright}
\textbf{Beweis 2:} Die Teilmengen $B \subseteq A$ sollen gebildet werden, es sei $|B| = k, |A| = n+1, a \in A$. Ähnlich wie beim Induktionsbeweis weiter oben können wir auch hier alle Teilmengen $B$ in zwei Gruppen einteilen:\\
%\begin{tabular}{l|l}
\textbf{Fall 1:} $a \in B\quad$Es gibt $\binom{n}{k-1}$ solcher Teilmengen.\\
\textbf{Fall 2:} $a \notin B\quad$Es gibt $\binom{n}{k}$ solcher Teilmengen.\\
Deshalb gibt es insgesamt
$$\binom{n}{k-1} + \binom{n}{k} = \binom{n+1}{k} \quad\text{Teilmengen.}$$\\[-4em]\begin{flushright}$^\Box$\end{flushright}

\subsection{Die Binomische Formel}

\begin{bordered}{Satz}
$$(a+b)^n = \sum\limits_{k=0}^n \binom{n}{k} a^{n-k}b^k.$$
\end{bordered}
\textbf{Beispiele:}\\
$(a+1)^1 = a+b$\\
$(a+1)^2 = a^2+2ab+b^2$\\
$(a+1)^3 = a^3+3a^2b+3ab^2+b^3$\\
$(a+1)^4 = a^4+4a^3b+6a^2b^2+4ab^3+b^4$\\

$$(a+b)^n = \binom{n}{0}a^n+\ldots+\binom{n}{k}a^{n-k}b^k+\ldots\binom{n}{n}b^n$$

$$1$$
$$1\qquad1$$
$$1\qquad2\qquad1$$
$$1\qquad3\qquad3\qquad1\mathclap{\qquad\qquad\qquad\qquad\leftarrow\quad (a+b)^3}$$
$$1\qquad4\qquad6\qquad4\qquad1$$
$$\vdots$$
$$\text{\footnotesize\centering Pascalsches Dreieck}$$

\textbf{\underline{Beweis}} mit vollständiger Induktion:

\begin{description}
\item[Induktionsanfang]\ \\
$n = 0$, zu Beweisen:
$$(a+b)^0 \overset{?}{=} \sum\limits_{k=0}^0 \binom{0}{k} a^{0-k}b^k = \binom{0}{0} a^{0-0}b^0 = 1 \cdot 1 \cdot 1 = 1 \qquad\text{\checkmark}$$
\item[Induktionsannahme]\ \\
Für alle natürlichen Zahlen $(n-1)$ gilt $(a+b)^{(n-1)} = \sum\limits_{k=0}^{(n-1)} \binom{(n-1)}{k} a^{(n-1)-k}b^k$
\item[Induktionsschritt]\ \\
Wir beweisen: Es gilt auch für n:
\begin{align*}
&\quad\;(a+b)^n\\
&= (a+b)\cdot (a+b)^{n-1} \overset{\substack{Induktions-\\annahme}}{=} (a+b) \cdot \sum\limits_{k=0}^{n-1} \binom{n-1}{k} a^{(n-1)-k}b^k\\
&= (a+b) \cdot \left(\binom{n-1}{0} a^{n-1} + \binom{n-1}{1}a^{n-2}b+\ldots+\binom{n-1}{n-1}b^{n-1}\right)\\
&= \binom{n-1}{0}a^n + \binom{n-1}{1}a^{n-1}b+\ldots+\binom{n-1}{n-1}ab^{n-1}\\
&\qquad+ \binom{n-1}{0}a^{n-1}b + \binom{n-1}{1}a^{n-2}b^2+\ldots+\binom{n-1}{n-1}b^n\\
&= \binom{n-1}{0}a^n + \left(\binom{n-1}{1}+\binom{n-1}{0}\right)a^{n-1}b + \left(\binom{n-1}{2}+\binom{n-1}{1}\right)a^{n-2}b^2\\
&\qquad+ \ldots + \left(\binom{n-1}{n-1}+\binom{n-1}{n-2}\right)ab^{n-1} + \binom{n-1}{n-1}b^n
\end{align*}
Wir sehen aus dem Pascalschen Dreieck, dass $\binom{n}{k} + \binom{n}{k-1} = \binom{n+1}{k}$ ist (\emph{Pascalsche Identität}), außerdem gilt $\binom{n}{0} = \binom{n}{n} = 1$, deshalb:
$$=a^n+\binom{n}{1}a^{n-1}b+\binom{n}{2}a^{n-2}b^2+\ldots+\binom{n}{n-1}ab^{n-1}+b^n$$\\[-4em]\begin{flushright}$^\Box$\end{flushright}
\end{description}

\section{Weitere Mengenoperationen}

\subsection{Potenzmenge}
\begin{bordered}{Definition}
Die \emph{Potenzmenge} $\mathfrak{P}(M)$ einer Menge $M$ ist die Menge aller Teilmengen von $M$.
\end{bordered}

\textbf{Beispiel:} Sei $A = \{1,2,3\}$. Dann gilt:
$$\mathfrak{P}(M) = \{\emptyset, \{1\}, \{2\}, \{3\}, \{1,2\}, \{1,3\}, \{2,3\}, \{1,2,3\}\}$$

\begin{bordered}{Satz}\label{satzvoncantor}
Für endliche Menge gilt $|\mathfrak{P}(M)| = 2^{|M|}.$\\
Für unendliche Mengen gilt $|M| < |\mathfrak{P}(M)|$ (\emph{Satz von Cantor}).
\end{bordered}

\textbf{Beweis:} $\quad|M| = n\qquad M = \{a_1,a_2,\ldots,a_n\}$
Wähle eine Teilmenge $A \subseteq M$. Jedes $a_i$ ist entweder in $A$ enthalten oder nicht:

\begin{tabular}{r|c|c|c|c}
Elemente $\rightarrow$&$a_1$&$a_2$&$\ldots$&$a_n$\\\hline
zu wählende Teilmenge $A$&&$\times$&&$\times$\\\hline\hline
Wahlmöglichkeiten&2&2&&2$\mathrlap{\quad\rightarrow\text{insgesamt}\;\; 2^n = 2^{|M|}}$
\end{tabular}\\[1em]
So viele Möglichkeiten gibt es, A zu wählen, also $2^{|M|}$ Teilmengen.

\subsection{Geordnete Paare und Produktmenge}
\begin{bordered}{Definition}\\
Die Menge $\{\{a\} \{a,b\}\}$ nennt man ein \emph{geordnetes Paar} mit den Komponenten $a$ und $b$.\\
Schreibweise: $(a,b) = \{\{a\} \{a,b\}\}$.
\end{bordered}

\begin{bordered}{Produktmenge}\\
Die \emph{Produktmenge} zweier Mengen $A$ und $B$ ist durch $$A \times B := \{(a,b\mid a \in A, b \in B\}$$ gegeben. Dabei gilt $$|A| \cdot |B|= |A \times B|$$. Die Teilmengen von $A \times B$ nennt man \emph{Relationen} zwischen $A$ und $B$.

\end{bordered}

\subsection{Allgemeine Mengenoperationen}
Die Mengenoperationen Vereinigung und Durchschnitt kann man auch für mehr als zwei Mengen verwenden.

\begin{description}
\item[Vereinigung] $$A_1 \cup A_2 \cup \cdots \cup A_n \quad \Leftrightarrow \quad \bigcup\{A_1, A_2, \ldots, A_n\} \quad \Leftrightarrow \quad \bigcup\limits_{i=1}^n A_i$$
\item[Durchschnitt] $$A_1 \cap A_2 \cap \cdots \cap A_n \quad \Leftrightarrow \quad \bigcap\{A_1, A_2, \ldots, A_n\} \quad \Leftrightarrow \quad \bigcap\limits_{i=1}^n A_i$$
\end{description}

\subsection{Rechnen mit einer Menge von Teilmengen}
Sei $\mathcal{F}$ eine Menge, deren Elemente Teilmengen einer Menge $M$ sind:
$$\bigcap \mathcal{F} := \{x \in M \mid \forall F \in \mathcal{F}: x \in F\}$$
$$\bigcup \mathcal{F} := \{x \in M \mid \exists F \in \mathcal{F}: x \in F\}$$
Beispiel:\\
Sei $M = \{a,b,c,d\}, \mathcal{F} = \{\{a\{, \{a,b\}, \{a,c\}, \{a,b,c\}\}$. Dann gilt
$$\bigcap \mathcal{F} = \{a\} \qquad\text{und}\qquad \bigcup \mathcal{F} = \{a,b,c\}.$$

\subsection{Rechenregeln für Mengenoperationen}
\begin{description}
\item[Idempotenz]
$$A\cap A = A,$$
$$A\cup A = A.$$
\item[Kommutativität]
$$A\cap B = B \cap A,$$
$$A\cup B = B \cup A.$$
\item[Assoziativität]
$$A\cap (B \cap C) = (A \cap B) \cap C,$$
$$A\cup (B \cup C) = (A \cup B) \cup C.$$
\item[Distributivität]
$$A\cap (B \cup C) = (A \cap B) \cup (A \cap C),$$
$$A\cup (B \cap C) = (A \cup B) \cap (A \cup C).$$
\end{description}

\subsection{Symmetrische Differenz und Komplement}
Eine weitere wichtige Mengenoperation ist die \emph{symmetrische Differenz}$$A\Delta B := (A \backslash B) \cup (B \backslash A),$$die kommutativ und assoziativ ist.
Wenn $M$ eine feste Grundmenge ist und $A \subseteq M$, bezeichnet man mit $$\overline{A} := M\backslash A$$ das \emph{Komplement} von $A$ in $M$.

\begin{bordered}{De Morgan'sche Regeln}
$$\overline{A \cap B} = \overline{A} \cup \overline {B},$$
$$\overline{A \cup B} = \overline{A} \cap \overline {B}.$$
\end{bordered}

\section{Konzepte der Mengenlehre}

\subsection{Einführung des Begriffs "`Menge"'}
Georg Cantor formulierte 1895 den mathematischen Begriff einer Menge:\begin{center}
\fbox{\parbox{.75\textwidth}{Unter einer "`Menge"' verstehen wir jede Zusammenfassung $M$ von bestimmten wohlunterscheidbaren Objekten $m$ unserer Anschauung oder unsereres Denkens (welche die "`Elemente"' von $M$ genannt werden) zu einem Ganzen.}}\\
\end{center}
Damit ist der Grundstein zu einem systematischen Aufbau der Mathematik gelegt.\\
\textbf{Grundidee:} Auf wenigen \emph{undefinierten Grundbegriffe} wie "`Menge"' und "`Elementen"' sollten alle Begriffe der Mathematik durch genaue \emph{Definitionen} aufgebaut werden.

\subsection{Die Krise und das Ende der \emph{naiven} Mengenlehre}
Bertrand Russel veröffentlichte 1903 in seinem Werk "`Principia Mathematica"' ein Paradoxon dernaiven Mengenlehre, die bekannte \emph{\textbf{Russelsche Antinomie}}. Es handelte sich um einen Widerspruch innerhalb der mathematischen Theorie. Eine populäre Variante dieser Antinomie ist das Barbier-Paradoxon (Russel, 1918):\begin{center}
\fbox{\parbox{.75\textwidth}{Man kann einen Barbier als einen definieren, der all jene und nur jene rasiert, die sich nicht selbst rasieren. Die Frage ist: rasiert der Barbier sich selbst?}}\\\end{center}

\begin{bordered}{Russelsche Antinomie}
Man betrachtet die \emph{Menge aller Mengen, die sich nicht selbst als Element enthalten}. Formalistisch:
$$\{X \mid X \notin X \}$$
Enthält diese Menge sich selbst als Element?
\begin{itemize}
\item Wenn ja, dann muss sie dafür ja die Bedingung $X \notin X$ erfüllen, also dürfte sie sich eben nicht enthalten.
\item Wenn nein, dürfte $X \notin X$ ja nicht gelten, also gälte $X \in X$ und damit enthielte sie sich ja doch selbst.
\end{itemize}\ \\
In beiden Fällen kommen wir zu einem \emph{Widerspruch}!
\end{bordered}

\subsection{Die "`Reparatur"'}
In der ersten Hälfte des 20. Jahrhunderts gab es eine große Diskussion über die Grundlagen der Mathematik:
\begin{itemize}
\item Die \emph{axiomatische Methode} setzte sich durch.
\item Die \emph{mathematische Logik} sichert diesen Zugang zur Mengenlehre ab.
\end{itemize}
Die {axiomatische Mengenlehre} erlaubt eine Konstruktion wie "`Menge aller Mengen"' nicht.

Viele der dabei gewonnenen Erkenntnisse gelten heute als \emph{theoretische Grundlagen der Informatik}.

\subsubsection{Selbstreferenzialität}

Die Ursache der Antinomie war die \emph{Selbstreferenzialität}, d.h. der Umstand, dass eine Definition auf sich selbst Bezug nimmt (z.B. Menge aller Mengen).

Die Selbstreferenzialität wird in der theoretischen Informatik benutzt, um nachzuweisen, dass bestimmte Probleme durch Algorithmen nicht enscheidbar sind (z.B. das \emph{Halteproblem für Turingmaschinen}).

\section{Aussagen}

\begin{bordered}{Definition}
Eine \emph{Aussage} (engl. proposition) ist ein Satz, von dem man eindeutig entscheiden kann, ob er wahr oder falsch ist.
\end{bordered}

\textbf{Beispiele:}\\
\begin{tabular}{r|l}
\emph{Aussage}&\emph{keine Aussage}\\\hline
$1+1=2$&$x+1=2$ (ist aber \emph{Aussageform})\\
Die TU Dresden ist eine Grundschule.&Vielen Dank.\\
April ist der Name eines Monats.&Morgen regnet es. (aber \emph{Aussageform})\\
\end{tabular}

Der Wahrheitswert "`wahr"' wird mit $w$, $T$, 1, oder $\top$ bezeichnet, der Wahrheitswert "`falsch"' mit $f$, $F$, 0 oder $\bot$.

\subsection{Verknüpfung von gegebenen Aussagen}
\begin{bordered}{Definition}
Die \emph{Verneinung} oder \emph{Negation} einer Aussage $a$ ist genau dann wahr, wenn $a$ falsch ist. Die Verneinung von $a$ bezeichnet man mit $\overline{a}$ oder $\neg a$ und liest "`nicht $a$"'.
\end{bordered}

\textbf{Beispiele:}\\{\tiny
\begin{tabular}{c|c|c}
$a$&$\neg a$&Übliche Fehler\\\hline
$x<3$&$x \geq 3$&$x > 3$\\
Die Tasse ist leer.&Die Tasse ist nicht leer.&Die Tasse ist voll.\\
Alle Menschen sind Frauen.&Nicht alle Menschen sind Frauen.&Kein Mensch ist eine Frau.\\
Mindestens ein Student schläft.&Alle Studenten sind wach.&Höchstens ein Student schläft.
\end{tabular}}\\

\textbf{Tabellarische Darstellung:}\\[1em]
\begin{minipage}{.5\textwidth}\raggedleft
\begin{tabular}{|c||c|}\hline
$a$&$\neg a$\\\hline
$F$&$T$\\\hline
$T$&$F$\\\hline
\end{tabular}\hspace{3em}\ \end{minipage}\begin{minipage}{.5\textwidth}\raggedright Wahrheits(werte)tabelle\end{minipage}

\begin{bordered}{Definition}
\begin{itemize}
\item Die \emph{Konjunktion} zweier Aussagen $a$ und $b$ ist eine Aussage, die genau dann wahr ist, wenn beide Aussagen wahr sind. Die Konjunktion von $a$ und $b$ bezeichnet man mit $a \wedge b$ und liest "`$a$ und $b$"'.
\item Die \emph{Disjunktion} zweier Aussagen $a$ und $b$ ist eine Aussage, die genau dann wahr ist, wenn mindestens eine der beiden Aussagen wahr ist. Die Disjunktion von $a$ und $b$ bezeichnet man mit $a \vee b$ und liest "`$a$ oder $b$"'.
\item Das \emph{ausschließende "`oder"'} zweier Aussagen ist eine Aussage, die genau dann wahr ist, wenn entweder $a$ oder $b$, aber nicht beide gleichzeitig wahr sind. Das ausschließende "`oder"' von $a$ und $b$ bezeichnet man mit $a \oplus b$ und liest "`entweder $a$ oder $b$.
\end{itemize}
\end{bordered}

\textbf{Tabellarische Darstellung:}\\[1em]
\begin{minipage}{\textwidth}\centering
\begin{tabular}{|c|c||c|c|c|}\hline
$a$&$b$&$a \wedge b$&$a \vee b$&$a \oplus b$\\\hline
$F$&$F$&$F$&$F$&$F$\\\hline
$F$&$T$&$F$&$T$&$T$\\\hline
$T$&$F$&$F$&$T$&$T$\\\hline
$T$&$T$&$T$&$T$&$F$\\\hline
\end{tabular}\end{minipage}\ \\

\textbf{Beispiel:} Seien $a:$ Hund ist ein Haustier, $b:$ Hund ist ein Waldtier.\\Dann ist $a \wedge b$ falsch, $a \vee b$ wahr und $a \oplus b$ wahr.\\[2em]

\begin{bordered}{Definition}
\begin{itemize}
\item Die \emph{Implikation} einer Aussage $b$ durch eine Aussage $a$ ist genau dann falsch, wenn $a$ wahr ist und $b$ falsch ist. Die Implikation von $a$ und $b$ bezeichnet man mit $a \Rightarrow b$ und liest "`Wenn $a$, dann $b$"'.
\item Die \emph{Äquivalenz} zweier Aussagen $a$ und $b$ ist eine Aussage, die genau dann wahr ist, wenn beide Aussagen den gleichen Wahrheitswert haben. Die Äquivalenz von $a$ und $b$ bezeichnet man mit $a \Leftrightarrow b$ und liest "`$a$ genau dann, wenn $b$"'.
\end{itemize}
\end{bordered}

\textbf{Tabellarische Darstellung:}\\[1em]
\begin{minipage}{\textwidth}\centering
\begin{tabular}{|c|c||c|c|}\hline
$a$&$b$&$a \Rightarrow b$&$a \Leftrightarrow b$\\\hline
$F$&$F$&$T$&$T$\\\hline
$F$&$T$&$T$&$F$\\\hline
$T$&$F$&$F$&$F$\\\hline
$T$&$T$&$T$&$T$\\\hline
\end{tabular}\end{minipage}\ \\

\textbf{Beispiel:} Seien $a:$ Die Sonne scheint, $b:$ Es ist hell.\\Dann ist $a \Rightarrow b$ wahr, $a \Leftrightarrow b$ falsch.

\subsection{Gleiche Aussagen}
Zwei verknüpfte Aussagen $a$ und $b$ sind \emph{gleich} (oder \emph{logisch äquivalent}), wenn sie die gleiche Wahrheitstabelle haben. Schreibweise: $a \equiv b$.

%%% Dieses Align sieht grausig aus. Mag das wer fixen?
\begin{bordered}{Beispiele}
\begin{align*}
\neg(&a & &\wedge& b) & &\equiv & &\neg a \vee \neg b&&&&\text{1. De Morgan'sche Regel}\\
\neg(&a & &\vee& b) & &\equiv & &\neg a \wedge \neg b&&&&\text{2. De Morgan'sche Regel}\\
&a & &\Rightarrow& b & &\equiv & &\neg a \vee b&&&&\\
&a & &\Leftrightarrow&b & &\equiv & &\neg a \vee b&&&&\\
&a & &\Rightarrow&b & &\equiv & &\neg b \Rightarrow \neg a&&&&\text{Kontraposition}\\
\end{align*}
\end{bordered}

\subsection{Beweistechniken}
\begin{description}
\item[Äquivalenz beweisen] Um $a \Leftrightarrow b$ zu zeigen, zeigt man $a \Rightarrow b$ und $b \Rightarrow a$.
\item[Indirekter Beweis] Um $a\Rightarrow b$ zu zeigen, zeigt man $\neg b \Rightarrow \neg a$.\\
Auch möglich: \emph{Beweis durch Widerspruch}: Mann nimmt $a$ wahr und $b$ falsch an und führt diese Annahme zum Widerspruch.
\end{description}

\subsection{Aussageform und Prädikatenlogik}
\begin{bordered}{Definition}
Wenn man in einer Aussage $a$ eine oder mehrere Konstanten durch Variablen ersetzt, bekommt man eine \emph{Aussageform}.
\end{bordered}

\textbf{Beispiel:}\\
$a(x,y) : x + 2 \geq y$ ist eine Aussageform.
\begin{itemize}
\item Für$x=1, y=7$ ist $a(1,7)$ falsch.
\item Für$x=8, y=7$ ist $a(8,7)$ wahr.
\end{itemize}

Aussageformen können wie Aussagen verneint bzw. mit $\wedge, \vee, \oplus$ verknüpft werden.\\
\underline{Merke:} Eine Aussageform $a(x)$ wird zu einer Aussage, wenn man für $x$ ein konkretes Objekt einsetzt.

\subsubsection{Quantoren}

Eine andere Möglichkeit, um aus Aussageformn Aussagen zu erzeugen, ist die Verwendung von \emph{Quantoren}.

\begin{bordered}{Definition}
Gegeben ist eine Aussageform $a(x)$.
\begin{itemize}
\item Die \emph{Allaussage} "`Für alle $x$ (aus einer bestimmten Menge) gilt $a(x)$"' ist genau dann wahr, wenn $a(x)$ für alle in Frage kommenden $x$ wahr ist. Schreibweise: $$\forall x : a(x) \qquad\text{lies: für alle oder für jedes}$$ Das Symbol $\forall$ heißt \emph{Allquantor}.
\item Die \emph{Existenzaussage} "`Es gibt ein $x$ (aus einer bestimmten Menge), sodass $a(x)$"' genau dann wahr ist, wenn $a(x)$ für mindestens eins der in Frage kommenden $x$ wahr ist. Schreibweise: $$\exists x : a(x) \qquad\text{lies: es gibt ein oder es existiert ein}$$ Das Symbol $\exists$ heißt \emph{Existenzquantor}.
\end{itemize}
\end{bordered}
\underline{Bemerkung:} Wird ein Quantor auf eine mehrstellige Aussageform angewandt, entsteht eine neue Aussageform von kleinerer Stelligkeit,\\\textbf{Beispiel:} $\exists x : x+y = 0$

\textbf{Beispiel, Allquantor:} Für jede natürliche Zahl $x$ gilt: $x$ ist durch 2 teilbar oder $x+1$ ist durch 2 teilbar. $$\forall x: (2|x) \vee (2|x+1)$$

\textbf{Beispiel, Existenzquantor:} Es gibt eine natürliche Zahl $x$, so dass $x > 4$. $$\exists x : x > 4$$

\textbf{Beispiel, beide Quantoren:} Für jede natürliche Zahl $x$ gibt es ein $y$, so dass $x+y=0$. $$\forall x \ \exists y : x + y = 0$$\\[2em]

\textbf{\underline{Verneinung von All- und Existenzaussagen}}
%%% Auch hier wieder hässliches align...
\begin{align*}
\overline{\text{Für alle}\ x\ \text{gilt}\ a(x)} &\equiv & \text{Es existiert ein}\ x,\ \text{so dass}\ \overline{a(x)}\\
\overline{\text{Es existiert ein}\ x\ \text{mit}\ a(x)} &\equiv & \text{Für alle}\ x,\ \text{gilt}\ \overline{a(x)}
\end{align*}

Bemerkung: Verneinung von Quantoren in mehrstelligen Aussageformen geht analog.

\section{Abbildungen}

\subsection{Abbildungen durch die Geschichte}

Wie entstand der Begriff Funktion?
\begin{description}
\item[Vorgeschichte] Nicolas Oresmo (1323-1382) - Ideen über unabhängige und abhängige Variablen.
\item[1694 (1673?)] Leibniz führt den Begriff der Funktion ein.
\item[18. Jahrhundert] Johann Bernouli und Leonhard Euler - Man betrachtete eine Funktion als formelmäßige Rechenvorschrift
\item[19. Jahrhundert] Weierstraß, Dedekind und andere - Man kann nicht jede Funktion durch eine "`geschlossene"' Formel angeben. Der Begriff der Funktion wird zu einem abstrakten mengentheoretischen Begriff.
\end{description}

Synonyme:
\begin{itemize}
\item \textbf{Funktion:} etwas funktioniert, also tut etwas
\item \textbf{Abbildung:} "`Ding zu Ding"', auch \textbf{Transformation, Bewegung}
\item \textbf{Operation:} meist Abbildung auf ein und derselben Menge
\item Weitere: \textbf{Operator, Verknüpfung, Morphismus}
\end{itemize}

\subsection{Abbildungen, ganz formal}

\begin{bordered}{Definition} Eine \emph{Abbildung (Funktion)} ist ein Tripel $$f = (A,B,f^\bullet),$$ das aus
\begin{itemize}
\item dem \emph{Definitionsbereich} $A$,
\item den \emph{Wertebereich} $B$
\item und dem \emph{Graphen} $f^\bullet \subseteq A \times B$, der diesen Bedingungen genügt:
$$\forall a \in A \quad \exists b \in B : (a,b) \in f^\bullet$$
$$\forall a \in A \quad \forall b_1, b_2 \in B : ((a,b_1) \in f^\bullet \wedge (a,b_2) \in f^\bullet) \Rightarrow b_1=b_2$$
Also zusammengefasst:
$$\forall a \in A \quad \underbrace{\exists_{=1}}_{\text{auch:}\ \exists!} b \in B :\quad (a,b) \in f^\bullet$$
\end{itemize}
\end{bordered}

Bemerkung: Da $f^\bullet$ eine Relation ist, sind ihre Elemente geordnete Paare $(a,b)$, wobei $a \in A$ und $b \in B$. Schreibweise: $(a, b) \in f^\bullet$.

\subsection{Abbildungen, wie man sie kennt}

Statt $(A,B,f^\bullet)$ schreibt man $$f : A \rightarrow B.$$
Statt $(a,b) \in f^\bullet$ schreibt man meistens $$f(a) = b,$$ manchmal auch $$f : a \mapsto b \quad \text{oder} \quad a \overset{f}{\mapsto} b$$ und sagt, dass $b$ das \emph{Bild} von $a$ unter $f$ ist.

Kurz gefasst: $$f: A \rightarrow B: a \mapsto b\quad\text{oder}\quad f: A \rightarrow B: f(a) = b.$$


\subsection{Häufig benutzte Abbildungen}

\begin{itemize}
\item Für jede Menge $M$ ist die \emph{identische Abbildung} $\text{id}_M: M \rightarrow M$ definiert durch $$\forall m\in M: \text{id}_M(m) = m.$$
\item Die \emph{Abrundungsfunktion} (oder die \emph{untere Gaussklammer}) ist die Abbildung $\lfloor.\rfloor : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{Z}$, die jeder reellen Zahl $r$ die größte ganze Zahl zuordnet, die kleiner oder gleich $r$ ist.
\item Für jedes Polynom $p(x) := a_0 + a_1x + a_2 x^2 + \ldots + a_nx^n$ mit reellen Koeffizienten ist die zugehörige reelle \emph{Polynomfunktion} $p : \mathbb{R}\rightarrow\mathbb{R}$ definiert durch $$\forall r \in \mathbb{R} : p(r) = a_0 + a_1 r + a_2 r^2 + a_n r^n $$
\item \emph{ASCII-Code} ist die Abbildung, die jeder Zahl zwischen 0 und 127 ein bestimmtes Zeichen zuordnet.
\end{itemize}

\subsection{Bild einer Abbildung und Urbildmenge}
Gegeben sei $f: A\rightarrow B$.

\begin{bordered}{Definition} Die Menge $$f(A) := \{f(a) \mid a \in A\}$$ ist die \emph{Wertemenge} (oder das \emph{Bild}) von $f$. Man schreibt auch Im$f$
\end{bordered}
\underline{Achtung:} Die Wertemenge und der Wertebereich sind nicht das Gleiche!

\begin{bordered}{Definition} Sei $T \subseteq B$. Die \emph{Urbildmenge} von $T$ ist dann definiert durch $$f^{-1} := \{a \in A \mid f(a) \in T\}.$$
Falls $T = \{b\}$ ist, nimmt man $f^{-1}(b) := \{a \in A \mid f(a) = b\}$
\end{bordered}

\textbf{Beispiel:} Sei $f : \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N} : f(x) = 2x$.
\begin{itemize}
\item Die Wertemenge besteht aus geraden Zahlen.
\item Für $T = \{1,2,3,4\}$ ist die Urbildmenge $f^{-1}(T) = \{1,2\}$.
\end{itemize}

\subsection{Komposition}

\begin{bordered}{Definition} Seien $f: A \rightarrow B$ und $g: B \rightarrow C$ Abbildungen. Die \emph{Komposition} (oder die \emph{Hintereinanderausführung}) ist die Abbildung $g \circ f: A \rightarrow C$ mit $$\forall a \in A : (g \circ f)(a) = g(f(a)).$$ Man liest $g \circ f$ als "`$g$ nach $f$"' und schreibt auch $gf$ dafür.
\end{bordered}

\textbf{Beispiel:} Seien $f: \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}: f(x) = x^2$ und $g: \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}: g(x) = x+1$. Dann:
\begin{align*}
(g \circ f)&(x) = x^2 + 1\\
(f \circ g)&(x) = (x+1)^2 = x^2 + 2x + 1.
\end{align*}

\subsection{Eigenschaften einer Abbildung}

\begin{bordered}{Definition}
Eine Abbildung $f: A \mapsto B$ ist
\begin{itemize}
\item \emph{injektiv}, falls $\forall a_1, a_2 \in A : a_1 \neq a_2 \Rightarrow f(a_1) \neq f(a_2)$,
\item \emph{surjektiv}, falls $\forall b \in B \quad \exists a \in A : f(a) = b$
\item \emph{bijektiv}, falls injektiv und surjektiv.
\end{itemize}
\end{bordered}

\textbf{Beispiele:} Sei $f: \mathbb{Z} \rightarrow \mathbb{Z}$ mit
\begin{itemize}
\item $f(x) = x^2$\hfill(\st{injektiv} / \st{surjektiv})
\item $f(x) = 2x$\hfill(injektiv / \st{surjektiv})
\item $f(x) = \lfloor\frac{x}{2}\rfloor$\hfill(\st{injektiv} / surjektiv)
\item $f(x) = x+1$\hfill(injektiv + surjektiv = bijektiv)
\end{itemize}\ \\[-2em]

\underline{Achtung:} Injektiv und wohldefiniert sind nicht zu verwechseln!

\subsection{Umkehrabbildung}

Wenn $f: A \rightarrow B$ eine Abbildung ist, dann ordnet $f^{-1}$ jeder Teilmenge von $B$ eine Teilmenge von $A$ zu. Also kann man $f^{-1}$ als die folgende Abbildung betrachten: $$f^{-1}: \mathfrak{P}(B) \rightarrow \mathfrak{P}(A).$$

Mit Potenzmengen mag das immer funktionieren, aber wann tut es das auch mit $B$ und $A$ selbst?

\begin{bordered}{Definition} Sei $f: A \rightarrow B$ injektiv. Die \emph{Umkehrabbildung} von $f$ ist die Abbildung $f^{-1} : \text{Im}f \rightarrow A$ mit $$\forall b \in \text{Im}f : f^{-1}(b) = a \quad\Leftrightarrow\quad f(a) = b$$
\end{bordered}
\begin{bordered}{Satz}
Sei $f: A \rightarrow B$ injektiv. Dann gilt $$f \circ f^{-1} = \text{id}_{\text{Im}f} \quad \text{und} \quad f^{-1} \circ f = \text{id}_A$$
\end{bordered}

\textbf{Bemerkung:} Falls $f$ auch surjektiv (also bijektiv) ist, dann ist $f^{-1}$ eine Abbildung von $B$ nach $A$.

\subsection{Die Anzahl der Abbildungen}
Die Menge aller Abbildungen von $A$ nach $B$ bezeichnet man mit $$B^A.$$ Falls $A$ und $B$ endliche Mengen sind, gilt $$|B^A| = |B|^{|A|}$$

\subsection{Größenvergleich bei Mengen}
Die Eigenschaften injektiv und surjektv kann man benutze, um Mengen bezüglich ihrer Elementanzahl zu vergleichen.

\underline{Problem:} Sei $f: A \rightarrow B$ eine wohldefinierte Abbildung. Welche Menge hat mehr Elemente, $A$ oder $B$?

\begin{itemize}
\item $f$ ist eine Abbildung, deshalb gibt es\\zu jedem $a \in A$ \textbf{genau ein} $b \in B$ mit $(a,b) \in f$.
\item $f$ ist injektiv, dann gibt es\\zu jedem $b \in B$ \textbf{höchstens ein} $a \in A$ mit $(a,b) \in f$.
\end{itemize}

Zusammengefasst: Ist $f$ eine injektive Abbildung, dann hat die Menge $B$ mindestens so viele Elemente wie $A$.
\begin{itemize}
\item Falls $f$ surjektiv ist, dann gibt es\\zu jedem $b \in B$ \textbf{mindestens ein} $a \in A$ mit $(a,b) \in f$.
\end{itemize}

Zusammengefasst: Ist $f$ eine surjektive Abbildung, dann hat die Menge $B$ höchstens so viele Elemente wie $A$.

\subsubsection{Gleichmächtigkeit}

\begin{bordered}{Definition}
Zwei mengen $A$ und $B$ heßen \emph{gleich mächtig}, wenn es einebijektive Abbildung $f: A \rightarrow B$ gibt.
\end{bordered}

Bemerkung: Zwei endliche Mengen sind gleich mächtig, wenn sie gleich viele Elemente haben.\\

\begin{bordered}{Satz} (Cantor, Schröder, Bernstein)\\
Es gibt eine bijektive Abbildung $h: A\rightarrow B$ genau dann, wenn es eine injektive Abbildung $f: A \rightarrow B$ und eine injektive Abbildung $g: B \rightarrow A$ gibt.
\end{bordered}

\subsubsection{Abzählbare und überabzählbare Mengen}

\begin{bordered}{Definition}
Eine Menge heißt \emph{abzählbar unendlich}, wenn sie gleich mächtig zur Menge $\mathbb{N}$ der natürlichen Zahlen. Nicht abzählbare unendliche Mengen nennt man \emph{überabzählbar}.
\end{bordered}

Bemerkung: Statt "`abzählbar unendlich"' sagt man nur "`abzählbar"', wenn klar ist, dass es sich um eine unendliche Menge handelt.

\textbf{Beispiele:} Die Menge $\mathbb{Q}$ der rationalen Zahlen ist abzählbar, die Menge $\mathbb{R}$ der reellen Zahlen hingegen nicht (Satz von Cantor).

\subsubsection{Wieviele Mächtigkeiten gibt es?}

Für die endlichen Mengenist die Antwort klar: unendlich viele!

Für unendliche Mengen folgt aus dem Satz von Cantor (siehe \ref{satzvoncantor}, S. \pageref{satzvoncantor}), dass es auch bei unendlich großen Mengen unendlich viele verschiedene Mächtigkeiten gibt.

\section{Relationen}

\subsection{Binäre Relationen}

\begin{bordered}{Definition}
Gegeben sind Mengen $A$ und $B$. Eine \emph{binäre Relation} $R$ zwischen $A$ und $B$ ist eine Teilmenge von $A \times B$.

Speziell (Für $A=B$):

Eine \emph{binäre Relation auf einer Menge} $A$ ist eine Teilmenge $R \subseteq A \times A$, derenElemente geordnete Paare von Elementen von $A$ sind.

Schreibweise: $(a,b) \in R$ oder $a R b$.
\end{bordered}

Eine Relation $R \subseteq A \times A$ ist:
\begin{itemize}
\item \emph{reflexiv}, falls $\forall a \in A : (a,a) \in R,$
\item \emph{irreflexiv}, falls $\forall a \in A : (a,a) \notin R,$
\item \emph{symmetrisch}, falls $\forall a,b \in A : (a,b) \in R\Rightarrow (b,a) \in R,$
\item \emph{antisymmetrisch}, falls $\forall a,b \in A : ((a,b) \in R \wedge (b,a) \in R) \Rightarrow (a = b),$
\item \emph{asymmetrisch}, falls $\forall a,b \in A : ((a,b) \notin R \wedge a \neq b) \Rightarrow (b,a) \in R,$
\item \emph{transitiv}, falls $\forall a,b,c \in A : ((a,b) \in R \wedge (b,c) \in R) \Rightarrow (a,c) \in R.$
\end{itemize}

\subsection{Inverse Relation, Gleichheitsrelation und Allrelation}

\begin{bordered}{Definition}
Die \emph{inverse Relation} zu einer Relation $A \subseteq A \times A$ ist gegeben durch $$R^{-1} := \{(b,a) \mid (a,b) \in R\}.$$
\end{bordered}
\begin{bordered}{Definition}
Die \emph{Gleichheitsrelation} auf $A$ ist gegeben durch $$\text{id}_A := \{(a,a) \mid a \in A\}.$$
Alternativ nenn man sie noch die \emph{Identität} oder die \emph{Diagonale}. Die %%%%Haaa
\end{bordered}

%%% Das Dreieck heißt übrigens Nabla.

\subsection{Rechnen mit Relationen}

\begin{bordered}{Defitinion}
Sei $A$ eine Menge. Das \emph{Relationenprodukt} von Relationen $R$ und $S$ auf $A$ ist gegeben durch $$R \circ S := \{(a,c) \mid \exists b: (a,b) \in R \wedge (b,c) \in S\}.$$ Man nutzt auch die Schreibweise $R;S$.
\end{bordered}

\textbf{Beispiel:} Sei $A = \{a,b,c,d\}$. Seien $R=\{(a,b),(b,c),(b,d),(d,c)\}$ und $S=\{(b,a),(c,b)\}$ Relationen über $A$. Dann: $$R \circ S = \{(a,a),(b,b),(d,b)\}$$ $$S \circ R = \{(b,b),(c,c),(c,d)\}$$

Das Relationenprodukt ist assoziativ, aber nicht kommutativ!

\subsection{Eigenschaften reloaded}

Sei $R$ eine Relation auf $A$. Dann gilt: $R$ ist genau dann
\begin{itemize}
\item reflexiv, wenn id$_A \subseteq R$,
\item irreflexiv, wenn id$_A \cap R = \emptyset$,
\item symmetrisch, wenn $R = R^{-1}$,
\item antisymmetrisch, wenn $R \cap R^{-1} \subseteq$ id$_A$ %%FOo
\end{itemize}

\subsection{Häufig benutzte Klassen von binären Relationen}

\begin{itemize}
\item Leere Relation
\item Gleichheitsrelation
\item Allrelation
\item Ordnung \hfill reflexiv, antisymmetrisch, transitiv
\item Strikte Ordnung \hfill irreflexiv, antisymetrisch, transitiv
\item Quasiordnung \hfill reflexiv, transitiv
\item Äquivalenz \hfill reflexiv, symmetrisch, transitiv
\item Toleranz \hfill reflexiv, symmetrisch
\item Graph \hfill %%%WHAT?
\end{itemize}

\subsection{Andere Stelligkeiten}

\begin{bordered}{Definition}
Eine Abbildung von der Menge $\{1,2,\ldots,n\}$ in eine Menge $A$ nennt man ein \emph{$n$-Tupel mit Komponenten aus $A$}.

Schreibweise: $$a: \{1,2,\ldots,n\} \rightarrow A: i \mapsto a_i$$ oder $$(a_1, a_2, \ldots, a_n).$$
\end{bordered}

Die Menge aller $n$-Tupel über $A$ ist $\underbrace{A \times A \times \cdots A}_n = A^n$. Es gilt $$|A^n| = |A|^n.$$

\begin{bordered}{Definition}
Teilmengen $R \subseteq A^n$nennt man \emph{$n$-stellige Relationen} oder \emph{Prädikate} über $A$.

1-stellige oder \emph{unäre} Relationen sind die Teilmengen $R \subseteq A$.
\end{bordered}

\subsection{Relationen aus Funktionen}

Jede $n$-stellige Abbildung kann man als eine $(n+1)$-stellige Relation darstellen.
$$f(x_1,x_2,\ldots,x_n) \leftrightarrow (x_1,x_2,\ldots,x_n,f(x_1,\ldots,x_n))$$

\subsection{Ordnung}

%%Bla.

\newpage
\tableofcontents
\end{document}












